---
group: üldeesmärk
running_title: Cтратегическая цель 4
title: Зеленый переход
slug: zelenyj-perehod
heroimage: "hero_roheline"
menuimage: "menyy_roheline"
metaimage: "meta_roheline"
image_alt: ""
background: "#85cd9f"
hover: "#009639"
---

<Hero>

<RunningHeader>Cтратегическая цель 4</RunningHeader>

# «Зеленый переход»

![Зеленый переход](../meedia/eesmargid/hero_roheline.svg)

Устойчивое развитие и «зеленый переход» не только затрагивают жилую среду Таллинна, но и являются центральным принципом всей общественной и экономической жизни. Таллиннцы живут экологично, поскольку чувствуют ответственность за будущее: каждое поколение отвечает за создание и сохранение хорошей жилой среды для своих детей. Таллинн адаптируется к изменениям климата и стремится сократить выбросы парниковых газов до уровня климатической нейтральности к середине столетия. В городе чистые воздух и вода, охраняется видовое разнообразие городской природы. Горожане заботятся об окружающей среде, экономят ресурсы и при потреблении руководствуются принципом экономики замкнутого цикла. Знания, установки и действия таллиннцев делают Таллинн современным городом, устанавливающим тенденции, с хорошей жилой средой.

<ReadMore id="prilozhenie-4-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/HCYbvip3Ddo/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/HCYbvip3Ddo?autoplay=1&yt:cc=on&hl=ru&cc_lang_pref=ru&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Климати&shy;чески нейтральный город

<MapTrigger id="S42-pargid" isDefault={true}>

В каждом своем решении Таллинн следует целям климатической нейтральности, планируя к 2030 году снизить выбросы углерода на 40 % (в сравнении с 2007 годом), а к 2050 году — стать климатически нейтральной столицей. Планировка Таллинна проводится с учетом углеродной нейтральности. Движение осуществляется на возобновляемых видах топлива. Здания являются ресурсосберегающими, и в них используется климатически нейтральная энергия. В производстве используется чистая энергия. Таллинн адаптируется к изменениям климата и радикальным погодным явлениям, используя природные решения, делая климатически устойчивыми как здания, так и инфраструктуру. Климатическая нейтральность рассматривается как междисциплинарная тема (подробнее в документе по развитию энергосбережения и климата).

<!-- **Меры по сокращению выбросов углерода**

1. **Электрический и водородный транспорт**&nbsp;(-179кт/г)
2. **Легкие средства передвижения и удобная для них планировка**&nbsp;(-127кт/г)
3. **Интегрированный общественный транспорт**&nbsp;(-99кт/г)
4. **Налогообложение движения загрязняющих атмосферу транспортных средств в городе**&nbsp;(-99кт/г)
5. **Увеличение платы за парковку для загрязняющих атмосферу транспортных средств**&nbsp;(-70кт/г)
6. **Инновационное строительство и реновация зданий**&nbsp;(-42кт/г)
7. **Использование биогаза в общественном транспорте**&nbsp;(-34кт/г)
8. **Поощрение и пропаганда зеленого транспорта**&nbsp;(-28кт/г)
9. **Дорожки для легких средств передвижения и их круглогодичное роботизированное обслуживание**&nbsp;(-22кт/г)
10. **Основывающиеся на зданиях решения для экологически чистой энергии**&nbsp;(-13кт/г)
11. **Каршеринг и автопрокат**&nbsp;(-12кт/г)
12. **Решения для централизованных систем охлаждения**&nbsp;(-12кт/г)

<Meter>


![](../meedia/moodikud/saastupuu.svg)

</Meter> -->

<ReadMore id="prilozhenie-4-2" />

</MapTrigger>

## Подходящая платформа для зеленых инноваций

<ImageTrigger id="4_roheuuendused.jpg" alt="">

«Зеленый переход » предполагает изменение образа мышления и ценностей всего общества. В Таллинне имеется хорошая среда для внедрения «зеленых» инноваций предприятиями, некоммерческими объединениями, правительственными организациями и жителями. «Зеленые» инновации могут затрагивать технологии и процессы, организации и общество, снижать воздействие на окружающую среду и улучшать благополучие путем очень разноплановых инициатив. В Таллинне ответственно смотрят в будущее и совместно ищут решения задач «зеленого перехода », сотрудничая с лидерами этой области и научными учреждениями всего мира.

<ReadMore id="prilozhenie-4-3" />

</ImageTrigger>

## Многооб&shy;разная городская природа

<MapTrigger id="S43-imbala">

Таллинн является одной из европейских столиц с наиболее чистым воздухом и богатейшим видовым разнообразием, и все это благодаря многоликой природе и обширными насаждениями. Взаимосвязанная «зеленая» сеть насаждений — парки, леспарки и частные сады — повышает видовое разнообразие и предлагает горожанам интересную городскую среду, возможности для отдыха и защиту от экстремальных климатических условий. Растениям позволяют цвести. При проектировании городского пространства используется больше ландшафтного материала, подходящего для сохранения биоразнообразия, особенно для опылителей. Исключается чрезмерная нагрузка на природные биоценозы, чтобы позволить им самостоятельно восстанавливаться. При эксплуатации ливневых вод используются инновационные и природные решения, чтобы их можно было использовать как для нужд горожан, так и для повышения жизнеспособности городской природы. Морская вода и все ручьи, реки и озера Таллинна находятся в экологически хорошем состоянии. Повышая природное биоразнообразие, мы укрепляем здоровье горожан и улучшаем безопасность продуктов питания.

<Meter title="К 2035 году">

**Природные земли** будут составлять не менее **65%** от всей площади Таллинна

![Иллюстрация](../meedia/moodikud/S26.svg)

<MeterData>

2020: **67%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="prilozhenie-4-4" />

</MapTrigger>

## Экономика замкнутого цикла

<ImageTrigger id="4_ressursis22stlik.jpg" alt="">

Таллинн перешел <Annotation id="экономика-замкнутого-цикла">на экономику замкнутого цикла</Annotation>. Благодаря более осознанному производству и потреблению в городе возникает меньше отходов: большая часть бытовых отходов принимается на повторное использование. Выбрасывается меньше продуктов питания, а городская система распределения продуктов питания продумана. Ресурсоемкие промышленные предприятия используют материалы экономно и несут ответственность за переработку своей продукции. Жизненный цикл каждого товара и услуги, а также их повторное направление в производство продуманы с учетом воздействия на окружающую среду. В Таллинне производятся и используются экологичные материалы, хорошо поддающиеся переработке. Сбор отходов осуществляется безопасно для окружающей среды и потребителя. В местах возникновения отходов (в том числе и в общественном пространстве) организован их раздельный сбор. Как морская столица, Таллинн уделяет большое внимание и сокращению морского мусора.

<Meter title="К 2035 году">

Доля используемых в переработке материалов **увеличится**

![Иллюстрация](../meedia/moodikud/S27.svg)

<MeterData>

2017: **8,7%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="prilozhenie-4-5" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Основные сферы

<Domain id="ohrana-okruzhayushej-sredy">
  Во имя сбережения природных ресурсов Таллинн движется в направлении экономики
  замкнутого цикла, благодаря общим усилиям общества сокращая использование
  полезных ископаемых для производства новых вещей и по максимуму повторно
  используя материалы. Сбор, управление и разработка инструкций касательно
  природной среды помогают сохранять видовое разнообразие и многогранную
  городскую природу. Повышение осведомленности об окружающей среде побуждает
  людей действовать более экономно.
</Domain>

<Domain id="gorodskoe-planirovanie">
  Формирование компактного, позволяющего различные способы передвижения и
  разнообразного городского пространства способствует достижению климатической
  нейтральности, биоразнообразия, здоровой среды и ресурсосбережения. Охрана
  памятников старины помогает сохранять представляющую историческую ценность
  городскую среду для будущих поколений.
</Domain>

<Domain id="mobilnost">
  Повышение доли экологичных способов передвижения и переход на альтернативные
  виды топлива сокращают выбросы CO2 и берегут природную среду. Уменьшение
  количества наземных парковок и снижение скорости движения на дворовых
  территориях, а также продвижение активных и экологичных способов передвижения
  делают внутренние дворы более привлекательными, а воздух в них — более чистым.
  Хорошее транспортное сообщение и сообщение с использованием легких средств
  передвижения повышают ценность домов.
</Domain>

<Domain id="soderzhanie-i-razvitie-gorodskogo-imushestva">
  Разработка новой оптимальной пространственной программы и проектирование
  энергоэффективных городских домов, а также вложение в энергоэффективность уже
  имеющихся таллиннских домов содействует достижению климатической нейтральности
  и эффективности использования ресурсов.
</Domain>

## Сферы, связанные со стратегической целью

<Domain id="predprinimatelskaya-sreda">
  Использование инновационных и смарт-решений содействует экологическим
  инновациям, способствуя смягчению последствий изменения климата и адаптации к
  ним, а также созданию хорошей жилой среды. Сбалансированное и устойчивое
  развитие туризма способствует минимизации экологического следа туристического
  сектора.
</Domain>

<Domain id="obrazovanie-i-rabota-s-molodezhyu">
  Интеграция экологической тематики в учебный процесс повышает осведомленность
  жителей об экологии: люди заботятся об окружающей среде, живут, экономно
  используя ресурсы и исходя из принципов экономики замкнутого цикла. Развитие
  бережливого мышления интегрировано в деятельность работы с молодежью на
  постоянной основе, в том числе воплощаются в жизнь конкретные проекты на тему
  окружающей среды.
</Domain>

<Domain id="pravoporyadok">
  Профилактические работы, в том числе повышение осведомленности граждан и
  надзор за выполнением установленных правил, помогают создать чистую и здоровую
  окружающую среду.
</Domain>

<Domain id="gorodskoj-landshaft">
  Разнообразные зеленые насаждения способствуют сохранению биоразнообразия.
  Слаженная зеленая сеть позволяет использовать экономные способы передвижения и
  вести экономный образ жизни. Продуманное восприятие жизненного цикла как
  единого целого позволяет лучше планировать зеленые зоны. Общинное садоводство
  улучшает знания людей об окружающей среде, укрепляет связи между людьми,
  позволяет на месте производить продукты питания и оставлять минимальный след
  углерода в природе. В городском ландшафте учитываются потребности всех людей,
  и это делает город более привлекательным.
</Domain>

<Domain id="tehnoseti">
  Разнообразные зеленые насаждения способствуют сохранению биоразнообразия.
  Слаженная зеленая сеть позволяет использовать экономные способы передвижения и
  вести экономный образ жизни. Продуманное восприятие жизненного цикла как
  единого целого позволяет лучше планировать зеленые зоны. Общинное садоводство
  улучшает знания людей об окружающей среде, укрепляет связи между людьми,
  позволяет на месте производить продукты питания и оставлять минимальный след
  углерода в природе. В городском ландшафте учитываются потребности всех людей,
  и это делает город более привлекательным.
</Domain>

</DomainsGrid>
